\chapter{Yhteenveto}
Rust soveltuu todella hyvin palvelinpuolen web-ohjelmointikieleksi. Sen luotettavuus, suorituskyky ja rinnakkaisajo-ominaisuudet tuovat todellisia hyötyjä sekä kehittäjille että palvelimen asiakkaille.

Rust on asiakaspuolen web-ohjelmointikielenä riippuvainen WebAssembly-ekosysteemistä, minkä takia kirjastojen saatavuus on vielä melko huono. Lisäksi asiakaspuolen alhaisten suorituskykyvaatimuksien takia Rustin paremmasta suorituskyvystä verrattuna JavaScriptiin on vähän hyötyä useimmissa tapauksissa.

Koko projektia ei ole pakko kirjoittaa alusta loppuun Rustilla, niin kuin tässä insinöörityössä tehtiin. Jos ohjelmassa on korkeampaa suorituskykyä vaativia osia, ne voi kirjoittaa Rustilla ja sisälllyttää WebAssembly-binääreinä osaksi muuten JavaScriptillä toteutettua ohjelmaa.

Rustia voi sisällyttää edellä mainituilla tekniikoilla myös olemassa oleviin projekteihin. Jos kehittäjä haluaa siirtää olemassa olevan JavaScript-projektin kokonaan Rust-pohjaiseksi, sen voi tehdä asteittain.

Päätös Rustin käyttämisestä web-ohjelmointikielenä ei ole siis pelkkä kyllä tai ei, vaan se voi olla myös jotakin siltä väliltä. Tältä skaalalta löytyy varmasti jokin ratkaisu, millä jokainen kehittäjä voi hyödyntää Rustia projektissaan omilla ehdoillaan.

Itse tulen todennäköisesti käyttämään Rustia seuraavassa palvelinpuolen projektissani. Tietenkin kehitysympäristö ja tiimitoverien osaaminen vaikuttavat käytettävään kieleen paljon, koska uuden kielen opetteluun kuluu paljon aikaa.

Jään mielenkiinnolla seuraamaan web-kehityksen tulevaisuutta ja sitä, mihin WebAssemblyn ekosysteemi kehittyy lähivuosina. Kirjastojen saatavuuden parantumisen myötä uskon, että se tulee tulevaisuudessa olemaan entistäkin varteenotettavampi vaihtoehto JavaScriptille. En kuitenkaan usko, että JavaScriptistä pois siirtyminen tapahtuu yhdessä yössä, vaan WebAssembly kehittyy JavaScriptin rinnalla vielä pitkään.

Tämän insinöörityön lähdekoodi on avoin ja se löytyy kokonaisuudessaan GitLabista \cite{sourcecode}. Tähän sisältyy projektin lähdekoodi sekä raportin \LaTeX{}-lähdekoodi.

\clearpage
